\include{template_ds}
\cfoot{} %% if no page number is needed
\usepackage{setspace}

\newcommand{\Hsquare}{%
  \text{\fboxsep=-.2pt\fbox{\rule{0pt}{1ex}\rule{1ex}{0pt}}}%
}

\begin{document}

\begin{header}
Interrogation -- Chapitre 2

\normalsize
\flushleft
\begin{doublespace}
Classe :

NOM :

\end{doublespace}
Prénom :
\end{header}

\begin{enumerate}
\item Rappeler la définition d'une solution.
Quand peut-on qualifier une solution de solution aqueuse ?

{\color{bleu_f}
Une solution est un mélange liquide homogène constitué d'un solvant (le constituant majoritaire) et d'un ou plusieurs soluté(s) (les espèces dissoutes).

On parle de solution aqueuse quand le solvant est l'eau.
}
\vfill

\item Rappeler la formule donnant la concentration massique d'une solution en donnant les unités et la signification de chaque grandeur.

{\color{bleu_f}
La concentration massique notée $C_\mathrm{m}$ d'un soluté dans une solution exprimée en gramme par litre est donnée par :
\begin{equation}
C_\mathrm{m} = \frac{m_\mathrm{soluté}}{V_\mathrm{solution}},
\nonumber
\end{equation}
où $m_\mathrm{soluté}$ est la masse de soluté dissout exprimée en gramme et $V_\mathrm{solution}$ le volume total de solution exprimé en litre.
}
\vfill

\item On ajoute de l'eau à une solution de sulfate de cuivre.
Donner le nom de la manipulation réalisée.
La solution obtenue est elle plus ou moins concentrée que la solution initiale ?

{\color{bleu_f}
C'est une dilution.

La solution obtenue est moins concentrée que la solution initiale.
}
\vfill

\item Parmi la liste ci-dessous, choisir le matériel et la verrerie à utiliser pour préparer par dissolution \unit{100}{mL} d'une solution aqueuse de chlorure de sodium à \unit{9{,}0}{g/L}.
\label{quest:dissolution}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item[{\color{bleu_f}\xmark}] pipette jaugée \unit{20}{mL} ;
\item[{\color{bleu_f}\cmark}] pissette d'eau distillée ;
\item[{\color{bleu_f}\xmark}] éprouvette graduée \unit{100}{mL} ;
\item[{\color{bleu_f}\cmark}] fiole jaugée \unit{100}{mL} ;
\item[{\color{bleu_f}\cmark}] balance électronique ;
\item[{\color{bleu_f}\cmark}] spatule métallique ;
\item[{\color{bleu_f}\xmark}] bécher \unit{100}{mL} ;
\item[{\color{bleu_f}\cmark}] entonnoir ;
\item[{\color{bleu_f}\cmark}] coupelle de pesée ;
\item[{\color{bleu_f}\xmark}] burette graduée.
\end{itemize}
\end{multicols}

\item Calculer la masse de chlorure de sodium à peser pour préparer la solution de la question~\ref{quest:dissolution}.
La formule littérale est attendue, ainsi que le détail des conversions.

{\color{bleu_f}
Il faut convertir le volume en litre :
\[
V = \unit{100}{mL} = \unit{0{,}100}{L}.
\]
Puisqu'il s'agit d'une dissolution, on utilise ensuite la relation 
\begin{equation}
C_\mathrm{m} = \frac{m_\mathrm{soluté}}{V_\mathrm{solution}},
\nonumber
\end{equation}
qui permet de calculer la masse $m$ de sel à peser :
\[
m = C_\mathrm{m} \times V = 9{,}0 \times 0{,}100 = \unit{9{,}0}{g}.
\]
Il faut peser $\unit{9{,}0}{g}$ de chlorure de sodium.
}
\vfill
\end{enumerate}

\end{document}